\chapter{चौदावा अध्याय}
\label{cha:--10}

 ॥ श्रीगणेशाय नमः ॥ 


जय जय आचार्या । समस्तसुरवर्या । प्रज्ञाप्रभातसूर्या । सुखोदया ॥ १ ॥ 

जय जय सर्वविसांवेया । सोहंभावसुहावेया । नानालोकहेलावया । समुद्रा तूं ॥ २ ॥ 

आइकैं गा आर्त्तबंधू । निरंतरकरुणासिंधू । विशदविद्यावधू- । वल्लभा जी ॥ ३ ॥ 

तूं जेया प्रतिलपसि । तेया जग हें दाविसि । प्रकट तैं करिसी । आघवें तूं ॥ ४ ॥ 

पुढैलां तरि चोरिजे । हा दृष्टिबंधु निफजे । नवल लाघव तूझें । घरिचां घरीं ॥ ५ ॥ 

जें तूं चि तूं सर्वां एया । कवणा बोधु कवणा माया । ऐसें आपें आपु लाघविया । नमो तूज ॥ ६ ॥ 

जाणों जगीं आप वोलें । हें रस जी तुवां केलें । तूझेनि क्षेमत्व आलें । पृथ्वियेसि ॥ ७ ॥ 

रविचंद्रादिशूक्ति । उदो करितां त्रीजगती । तें तूझिया दीप्ती । तेज तेजां ॥ ८ ॥ 

<पृ. ४७६>

चलबलिजे अनिलें । तें देविकेनि जी बलें । नभ तुज माजि खेले । लपीं थपीं ॥ ९ ॥ 

किंबहुना माया असोस । ज्ञान तूझेनि डोलस । असो वानणें सायास । श्रुतिसि हे ॥ १० ॥ 

वेद जें वानूनि चांग । जवं न दिसे तूझें आंग । मग आह्मा तेया मूग । एकी पांती ॥ ११ ॥ 

जी एकार्णवाचां ठांइं । बुडडेयांचा पाडु नाहीं । मग महानदी काई । जाणिजती ॥ १२ ॥ 

कां उदैलेयां भास्वतु । चंद्र जैसा खद्योतु । आह्मा श्रुती तुज आंतु । तेतुला पाडु ॥ १३ ॥ 

आणि दूजेया थाउ मोडे । जेथ परेसिं वैखरी बुडे । तो तूं मां कवणें तोंडें । वानावासि ॥ १४ ॥ 

येया लागि आतां । स्तुति सांडुनि निवांतां । चरणीं ठेविजे माथा । हें चि भलें ॥ १५ ॥ 

तरि तूं जो होसि तेया । नमो श्रीगुरुराया । मज ग्रंथउद्यमु फलावेया । वेव्हारा होईं ॥ १६ ॥ 

आतां कृपाभांडवल सोडीं । भरिं मति माझी पोतडी । करीं ज्ञानपदजोडी । थोर मातें ॥ १७ ॥ 

मी सवंसरेनि तेणें । संतांसि करीं कर्णभूषणें । लेववीन सुलक्षणें । विवेकाचीं ॥ १८ ॥ 

जी गीतार्थुनिधान । काढू माझें मन । सुईं स्नेहांजन । आपुलें तूं ॥ १९ ॥ 

हे वागशृष्टि येकें वेलें । देखति बुद्धीचे डोले । तैसा उदैजो निर्मलें । कारुण्यबिंबें ॥ २० ॥ 

माझी प्रज्ञावेलिवें वेल्हाल । काव्यें होंति सुफल । तो वसंतु होईं स्नेहाल । शिरोमणी ॥ २१ ॥ 

<पृ. ४७७>

प्रमेयमहापुरें । हे मतिगंगा भरे । तैसा वरिष उदारें । दीठिवेनि ॥ २२ ॥ 

आगा विश्वैकधामा । तूझा प्रसादु चंद्रमा । करू मज पूर्णिमा । स्फूर्तिची जी ॥ २३ ॥ 

जिया पाहिलें मातें । उन्मेखसागरिचें भरितें । वोसंडैल तें । रस-वृत्तिचें ॥ २४ ॥ 

तवं तोखौनि गुरुराजें । ह्मणितलें विनतिव्याजें । मांडिलें देखों दुजें । स्तवुं तुवां ॥ २५ ॥ 

हें असो आतां वाजटा । तो ज्ञानकर्पूर गोमटा । ग्रंथु दाविं उत्कंठा । भंगों नेंदीं ॥ २६ ॥ 

हो कां जी जी स्वामी । हें चि पाहांतु असें मीं । जें श्रीमुखें ह्मणां तुह्मीं । ग्रंथु सांघैं ॥ २७ ॥ 

जी दूर्वेचा हीरु । आंगें चि तवं अमरु । वरि आला महापूरु । पीयुषाचा ॥ २८ ॥ 

तरि आतां एणें प्रसादें । विन्यासें विदग्धें । मूलशास्त्रपदें । वाखाणीन ॥ २९ ॥ 

परि जीवा आंतुली कडे । जैसी संदेहडोणी बुडे । मग श्रवणचाडे । आवाडि दिसे ॥ ३० ॥ 

तैसां बोलीं साचारीं । अवतरो माझी माधुरी । मालें मागैन घरीं । गुरुकृपेचां ॥ ३१ ॥ 

तरि मागां त्रयोदशीं । अध्याइं गोठि ऐसी । जें श्रीकृष्णु अर्जुनेंसीं । संवादले ॥ ३२ ॥ 

जें क्षेत्रक्षेत्रज्ञयोगें । होइजे येणें जगें । आत्मा गुणसंगें । संसारिया ॥ ३३ ॥ 

आणि हा चि प्रकृतिगतु । सुखदुःखभोगीं हेतु । अथवा गुणातीतु । केवलु हा ॥ ३४ ॥ 

<पृ. ४७८>

तरि कैसा यां असंगा संगु । कोणु तो क्षेत्रक्षेत्रज्ञयोगु । सुखदुःखादि भोगु । केवि तेया ॥ ३५ ॥ 

गुण ते कैसे केती । बाधति कवणां रीती । नातरि गुणातीतीं । चिन्हु काई ॥ ३६ ॥ 

एवं येया आघवेया । अर्था रूप करावेया । विषो एथ चौदावेया । अध्यायासि ॥ ३७ ॥ 

तरि तो चि आतां ऐसा । प्रस्तुतु परियसां । अभिप्राॐ(ओ) विश्वेशा । वैकुंठाचा ॥ ३८ ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
परं भूयः प्रवक्ष्यामि ज्ञानानां ज्ञानमुत्तमं ॥ \\
यज्ज्ञात्वा मुनयः सर्वे परां सिद्धिमितो गताः ॥ १ ॥ }

तो ह्मणे गा अर्जुना । अवधानांची सर्व सेना । मेलउनियां ज्ञाना । झोंबावें हो ॥ ३९ ॥ 

आह्मिं मागां बहुतिं । दाविलें तुज उपपत्तीं । आझुइं प्रतीती । कुंसि न निगे ॥ ४० ॥ 

ह्मणौनि गा पुडुतीं । सांघिजैल प्रतिपत्ती । परि ह्मणह्मणों श्रुती । डाहारिजे जें ॥ ४१ ॥ 

एऱ्हविं ज्ञान हें आपुलें । परि पर हें ऐसें जालें । जें अवर घेतलें । स्वर्गादि एणें ॥ ४२ ॥ 

एणें चि गा कारणें । हें सर्वां उपरि मीं ह्मणें । तें वन्हि यें तृणें । एरें ज्ञानें ॥ ४३ ॥ 

जियें स्वर्गादि तें जाणति । याग चि चांग ह्मणति । पारखि फुडी आथि । भेदीं जेयां ॥ ४४ ॥ 

तियें आघवीं चि ज्ञानें । केलीं एणें स्वप्नें । जैसे वातोर्मि गगनें । गीलिले आथि ॥ ४५ ॥ 

<पृ. ४७९>

कां उदितें रश्मिराजें । लोपतीं चंद्रादि तेजें । नाना प्रलयांबुमाजें । नदीनद ॥ ४६ ॥ 

तैसें हें पाहालेयां । अज्ञानजात जाये लया । ह्मणौनि धनंजया । उत्तम हें ॥ ४७ ॥ 

अनादि जे मुक्तता । आपुली जे पांडुसुता । तो मोक्षु हाताइता । होये जेणें ॥ ४८ ॥ 

येयाचिया प्रतीती । विचारविरिं समस्तीं । नेंदिजे चि संशृती । माथा उधों ॥ ४९ ॥ 

मनें मन घालूनियां मागें । विश्रांति जालेयां आंगें । देहीं देहा जोगे । होती चि ना ॥ ५० ॥ 

मग देहाचें बेलें । ॐ(ओ)लांडूनि येकें वेलें । समतूकीं काटालें । मसीं जाले ॥ ५१ ॥ 


\Slk{इदं ज्ञानमुपाश्रित्य मम साधर्म्यमागताः।\\
सर्गेपि नोपजायंते प्रलये न व्यथंति च ॥ २ ॥ }

जे माझिया नित्यता । नित्य ते पांडुसुता । परिपूर्ण पूर्णता । माझिया चि ॥ ५२ ॥ 

मी जैसा अनंतानंदु । जैसा चि सत्वसिद्धु । तैसा चि तेया भेदु । उरे चि ना ॥ ५३ ॥ 

जें मीं जेवडें जैसें । तें चि ते जाले तैसें । घटभंगीं घटाभासें । आकाश जेवि ॥ ५४ ॥ 

नातरि दिवा मुकुलिकीं । दीपशिखा अनेकी । मीनलेयां अवलोकीं । जैसें होये ॥ ५५ ॥ 

अर्जुना तिया परीं । सरली द्वैताची वारी । नांदो नामार्थ एकाहारी । आह्मीं ते ही ॥ ५६ ॥ 

एणें चि पैं कारणें । जैं पहिलें शृष्टिजुंपणें । तैं तेयां होणें । पडे चिं ना ॥ ५७ ॥ 

<पृ. ४८०>

सृष्टिचिये सर्वादी । जेयां देहाची नाहिं बाधी । तें कैंचे प्रलयाधी । निमतील पां ॥ ५८ ॥ 

ह्मणौनि जन्मक्षयां । अतीत ते धनंजया । मी जालां ज्ञाना येया । अनुसरौनि ॥ ५९ ॥ 

ऐसी ज्ञानाची गोडी । वानिली देवें आवडी । तेविं ची पार्था सिचडी । लावावेया ॥ ६० ॥ 

तवं तेया जालें आन । सर्वांगिं निगाले कान । सपाई अवधान । पातला तो ॥ ६१ ॥ 

आतां देवाचेया ऐसें । जाकलिजत वोरसें । निरूपण आकाशें । वेंटाले ना ॥ ६२ ॥ 


\Slk{मम योनिर्महद्ब्रह्म तस्मिनगर्भं दधाम्यहं।\\
संभवः सर्वभूतानां ततो भवति भारत ॥ ३ ॥ }

तो ह्मणे गा प्रज्ञाकांता । आजि उजलली वागतृता । जें बोला एवडा श्रोता । जोडलासि ॥ ६३ ॥ 

तरि एकु मीं अनेकीं । गोविजे देहपाशकीं । त्रिगुणलुब्धकीं । कवणी परीं ॥ ६४ ॥ 

कैसा क्षेत्रयोगें । विये येणें जगें । तें परियस सांघों वेगें । कोण आतां ॥ ६५ ॥ 

पैं क्षेत्र येणें व्याजें । हें या चि लागि बोलिजे । जें मत्संगबीजें । भूतीं पिके ॥ ६६ ॥ 

आणि महद्ब्रह्म । हें इये ऐसें नाम । जें महदादिविश्राम- । शालिका हे ॥ ६७ ॥ 

विकारां बहुसै थोरी । अर्जुना हे चि करी । ह्मणौनि अवधारीं । हें महद्ब्रह्म ॥ ६८ ॥ 

अव्यक्तवादमती । अव्यक्त ऐसी वदंती । सांख्याचिया प्रतीती । प्रकृति हे चि ॥ ६९ ॥ 

<पृ. ४८१>

वेदांतीं यातें माया । ह्मणिजे प्रज्ञाराया । केती बोलों वायां । अज्ञान हें गा ॥ ७० ॥ 

आपुला आपणेयां । विसरु जो धनंजया । तें गा रूप येया । अज्ञानांसि ॥ ७१ ॥ 

आणिक ही येक असे । जें विचारा वेगलें न दिसे । वाती पाहातां जैसें । आंधारें कां ॥ ७२ ॥ 

हालविलेयां जाये । निश्चल तरि राहे । दूधीं जैसी साये । दूधा चि तव ॥ ७३ ॥ 

पैं जागरु ना स्वप्न । स्वरूप ना अवस्थान । ते सुषुप्ति घन । जैसी होये ॥ ७४ ॥ 

कां न वियतां वायुतें । वांझें आकाश रीतें । तेया ऐसें निरुतें । अज्ञान गा ॥ ७५ ॥ 

पैलु खांबु कां पुरुषु । ऐसा निश्चयो नाहिं येकु । काइ नेणों अवलोकु । देखतसे ॥ ७६ ॥ 

तेवि वस्तु जैसें असे । तैसें किर न दिसे । परि काहिं अनारिसें । देखिजे ना ॥ ७७ ॥ 

नां राति ना तेज । तिये संधी जैसी सांज । तेवि विरुद्ध ना नीज । ज्ञाना आथि ॥ ७८ ॥ 

ऐसी कोण्ही येकि दशा । तिये वादु अज्ञान ऐसा । तिया गुंडाललिया प्रकाशा । क्षेत्रज्ञु नावं ॥ ७९ ॥ 

अज्ञान थोरिये आणिजे । आपणपें तरि नेणिजे । तें रूप जाणिजे । क्षेत्रज्ञाचें ॥ ८० ॥ 

हा चि उभययोगु । बुझैं बाण चांगु । सत्तेचा नैसर्गु । स्वभाॐ(ओ) हा ॥ ८१ ॥ 

आतां अज्ञानां सारिखें । वस्तु आपणपेयातें देखे । परि रूपें अनेकें । नेणों कोणें ॥ ८२ ॥ 

<पृ. ४८२>

जैसा रंकु भ्रमला । ह्मणे जा रे मी राॐ(ओ) आलां । कां मूर्छीतु गेला । स्वर्गलोका ॥ ८३ ॥ 

तेवि लचकलिया दीठी । देखणें जें जें उठी । तेयां नावं शृष्टी । मी वियें गा ॥ ८४ ॥ 

हे चि आनी भ्रांती । प्रमेय उपलउं पुडुतीं । तरि तूं प्रतीती । इयाचि घेइं ॥ ८५ ॥ 


\Slk{सर्वयोनिषु कौंतेय मूर्त्तयः संभवंति याः।\\
तासां ब्रह्म महद्योनी रहं बीजप्रदः पिता ॥ ४ ॥ }

तरि माझी घरणी । अनादि तरुणी । अर्वाच्य गुणीं । अविद्या पैं ॥ ८६ ॥ 

माझेनि चि आंगें । पहुडल्यां हे जागे । आणि सत्तासंभोगें । गुर्विणी होये ॥ ८७ ॥ 

महद्ब्रह्मउदरीं । प्राकृतें आठें विकारीं । गर्भाची करी । पेलोवेली ॥ ८८ ॥ 

इये नाहिं हें चि रूप । ठाणें हें उमप । निद्रितां समीप । चेंतां दूरि ॥ ८९ ॥ 

पैं उभयसंगु पहिलें । बुद्धित्वें उमले । बुद्धितत्वें भारैलें । होये मन ॥ ९० ॥ 

तारुण्यता मनाची । अहंकारत्व रची । तेणें महाभूतांची । अभिव्यक्ति होये ॥ ९१ ॥ 

आणि विषयइंद्रियां गोसी । स्वभावें तरि भूतांसि । ह्मणौनि येंति सरिसीं । त्यें हीं रूपा ॥ ९२ ॥ 

जालेनि विकारक्षोभें । पाठिं गुणाचेनि उभे । येवं संपूर्ण जे गर्भें । वायें ठाॐ(ओ) ॥ ९३ ॥ 

रुंखाचा ये वांका । जैसी कां बीजकणिका । जीविं बांधे उदका । भेटतखेॐ(ओ) ॥ ९४ ॥ 

<पृ. ४८३>

तैसी माझेनि संगें । अविद्या नाना जगें । आरवों लागे । आपणपां चि ॥ ९५ ॥ 

मग गर्भगोला तेया । कैसी रूपसै ये आया । परियसैं राया । सजनाचेया ॥ ९६ ॥ 

पैं अंडज स्वेदज । जारज उध्दीज । उमटति सहज । अवेव हे ॥ ९७ ॥ 

व्योमवायुवसें । वांटलेनि गर्भरसें । मणिजु उससे । अवेवु तो ॥ ९८ ॥ 

पोटीं सूनि तमरजें । आगलिका तोय तेजें । उठितां निफजे । स्वेदज गा ॥ ९९ ॥ 

आपपृथ्वीउत्कटें । आणि तमोमात्रें निकृष्टें । स्थावरु उमटे । उद्बीजु हा ॥ १०० ॥ 

पांचां पांच विरजीं । होंति मनबुध्यादि सहजीं । आणि इये चि जारजीं । ऐसें जाणैं ॥ १०१ ॥ 

ऐसे हे सरल । करचरणतल । महाप्रकृति स्थूल । तें चि शिर ॥ १०२ ॥ 

प्रवृत्ती पेललें पोट । निवृत्ति ते पाठि नीट । सुरयोनि आंगें आठ । ऊर्धाचीं ॥ १०३ ॥ 

कंठु उल्हासता स्वर्गु । मृत्युलोकु मध्यभागु । अधोदेशु चांगु । नितंबु तो ॥ १०४ ॥ 

ऐसें लेंकरुं एक । प्रसवली हे देख । जेयाचे तीन्ही लोक । बालसें गा ॥ १०५ ॥ 

चौरासी लक्ष योनी । तियें कांडीं पेरी संधानी । वाढे प्रतिदीनी । बालक हें ॥ १०६ ॥ 

नाना देह अवेवीं । नामाची लेणीं लेववी । मोहो स्तनें वाढवी । नीचनवेनि ॥ १०७ ॥ 

<पृ. ४८४>

सृष्टि वेगलवेगलिया । त्या चि करां आंगुलिया । भिन्ना अभिमाना सूदलिया । मुदिया तेथ ॥ १०८ ॥ 

हें एकलौतें चराचर । अविचारतें सुंदर । प्रसवौनि थोर । थोरावली ॥ १०९ ॥ 

पैं ब्रह्मा प्रातःकालु । विष्णु तो मध्यान्हवेलु । सदाशिव उवीलु । बालका येया ॥ ११० ॥ 

महाप्रलयसेजें । खेलौनि आलें नीजे । विषमज्ञानें उमजे । कल्पोदईं ॥ १११ ॥ 

अर्जुना इया परीं । मिथ्यादृष्टिचां घरीं । युगावृत्तिचीं करी । चोजवाउलें ॥ ११२ ॥ 

संकल्पु याचा इष्टु । अहंकारु तो नीकटु । जैं होये तैं सेवटु । ज्ञानें येया ॥ ११३ ॥ 

आतां असो बहू बोली । ऐसें विश्व माया व्याली । तेथ चांग जाली । माझी सत्ता ॥ ११४ ॥ 

येया कारणें मी पिता । महद्ब्रह्म माता । अपत्य हा पांडुसुता । जगडंबरु ॥ ११५ ॥ 

आतां शरीरे बहुतें । देखौनि न भेदें हो चित्तें । जें मनबुद्धिभूतें । एकें ययां ॥ ११६ ॥ 

हांगा एकी चि देहीं । काइ आनारिसे अवेव नाहिं । तेवि विचित्र विश्व पाहीं । एक चि हें ॥ ११७ ॥ 

पैं उंचा नीचा डाहालिया । विषमा वेगलालिया । एका चि जेवि जालिया । बीजाचिया ॥ ११८ ॥ 

आणि संबंधु तो ही ऐसा । मृन्मयो घटु कां जैसा । कां पटत्व कापुसा । आंतु होये ॥ ११९ ॥ 

नाना कल्लोलपरंपरा । संतति जैसी सागरा । आह्मा आणि चराचरां । तैसा पाडु ॥ १२० ॥ 

<पृ. ४८५>

ह्मणौनि वन्हि ज्वाल । दोन्ही वन्ही चि केवल । तेवि मी गा हें सकल । समंधु वाॐ(ओ) ॥ १२१ ॥ 

जालेनि जगें मी झांकें । तरि जगत्वें कोणु फांके । कीलेवरि माणिकें । लोपिजे काइ ॥ १२२ ॥ 

कां अलंकारत्व आलें । आणि सोनेपण काइ गेलें । किं कमलत्व फांकले- । पणें जाये ॥ १२३ ॥ 

सांघ पां धनंजया । अवेवी अवेवीया । आछादिजे किं तेया । तें चि रूप ॥ १२४ ॥ 

विरूढलेयां जोन्हला । कणिसांचां निर्वाला । वेचला कीं आगला । दीसतसे ॥ १२५ ॥ 

ह्मणौनि जग परौतें । सारूनि पाहिजे मातें । तैसा न्हवे उखितें । आघवें चि मीं ॥ १२६ ॥ 

हा तूं साचोकारा । निश्चयाचा खरा । गांठि बांध पां वीरा । जीवाचिये ॥ १२७ ॥ 

आतां मियां मज दाविलां । शरीरीं वेगलालां । गुणीं मीं चि बांधलां । एसा आवडें ॥ १२८ ॥ 

जैसें स्वप्नीं आपण । उठौनि आत्ममरण । भोगिजे गा जाण । कपिध्वजा ॥ १२९ ॥ 

कां कवलातें डोले । प्रकाशूनि पीवलें । देखति तें हीं कले । तेयांसी चि ॥ १३० ॥ 

नाना सूर्य प्रकाशें । प्रकटी तें अभ्र भासे । तो लोपला हें इं दीसे । सूर्यें चि ॥ १३१ ॥ 

पैं आपणपेनि जालियां । छाया गा आपुलिया । भीउनि भियालियां । आवडिजे ॥ १३२ ॥ 

तैसीं इयें नाना देहें । दाउनि मीं नाना होयें । एथ ऐसा बंध आहें । तें हीं देखें ॥ १३३ ॥ 

<पृ. ४८६>

बद्ध कां न बंधिजे । जाणणें मज माझें । हें नेणणेनिउपजे । आपुलेनि ॥ १३४ ॥ 


\Slk{सत्वं रजस्तम इति गुणाः प्रकृतिसंभवाः।\\
निबध्नंति महाबाहो देहे देहिनमव्ययं ॥ ५ ॥ }

तरि कोणें गुणें कैसा । मज चि मीं बद्ध ऐसा । आवडे तें परियसां । अर्जुनदेवा ॥ १३५ ॥ 

गुण ते किंधर्म । काइ येया नाम । कें जाले हें वर्म । अवधारिजो ॥ १३६ ॥ 

तरि सत्वरजतम । तीघांसि हें चि नाम । आणि प्रकृति जन्म- । भूमि येयां ॥ १३७ ॥ 


\Slk{तत्र सत्वं निर्मलत्वात्प्रकाशकमनामयं।\\
सुखसंगेन बध्नाति ज्ञानसंगेन चानघ ॥ ६ ॥ }

तेथ सत्व तें उत्तम । रज तें मध्यम । तिहिं माझि तम । सवियां धारें ॥ १३८ ॥ 

हें एकी चि वृत्तिचां ठांइं । त्रिगुणत्व आलें पाहीं । वयसात्रय देहीं । एकिं जेवि ॥ १३९ ॥ 

कां मीनलेनि कीडें । जवं जवं तूंक वाढे । तवं तवं सोनें पडे । पांचिकां कसीं ॥ १४० ॥ 

पैं सावधपणें जैसें । वाहविलें आलसें । सुषुप्ति बैसे । घणावौनि ॥ १४१ ॥ 

तैसी अज्ञानांगिकारें । निगाली वृत्ति विस्तारे । तें सत्वरजद्वारें । तम हीं होए ॥ १४२ ॥ 

अर्जुना गा जाण । येया नावं गुण । आतां दाउं खुण । बांधती ते ॥ १४३ ॥ 

तरि क्षेत्रज्ञदशे । आत्मा मोटका प्रवेशे । हें देह मी ऐसें । मुहूर्त्त करी ॥ १४४ ॥ 

<पृ. ४८७>

आजन्ममरणांतीं । देहधर्मसमस्तीं । ममत्वाची सूती । घे ना जवं ॥ १४५ ॥ 

जैसें मीनाचां तोंडीं । पडे ना जवं उंडी । तवं गलु आसुडी । जलवारधी ॥ १४६ ॥ 

तेवि सत्त्वें लुब्धकें । सुखज्ञानाचीं पाशिकें । वोढिजतां खुडुके । जैसा मृगु ॥ १४७ ॥ 

मग ज्ञानें चडफडी । सुख वरि खुरखोडी । स्वयंसुख हें धाडी । हातिचें गा ॥ १४८ ॥ 

तेव्हलि विद्यामानें तोखे । लाभमात्रें हरिखे । मी संतुष्टु हें इं देखे । श्लाघों लागे ॥ १४९ ॥ 

ह्मणे भाग्य ना माझें । आजि सुखियें नाहिं दूजें । विकारें फुंजे । सात्विकाचेनि ॥ १५० ॥ 

आणि येणें हिं न सरे । लांकण लागे दुसरें । जें विद्वत्तेचें भरें । भूत आंगीं ॥ १५१ ॥ 

आपण चि ज्ञान आहे । तें गेलें हें दुःख नोहे । किं विषयज्ञानें होये । गगना एवडा ॥ १५२ ॥ 

राॐ(ओ) जैसा स्वप्नीं । रंकपणें रिगाला धानी । तो गोमटेनि एकें मानी । इंद्र ना मीं ॥ १५३ ॥ 

तैसें गा देहातीता । जालेयां देहवंतां । हों लागे पांडुसुता । बाह्यज्ञानें ॥ १५४ ॥ 

प्रवृत्तिशास्त्रें बुझे । यज्ञविद्या उमजे । किंबहुना सुजे । स्वर्गु वेरीं ॥ १५५ ॥ 

आणि ह्मणे आजि आन । मी वांचूनि नाहिं सज्ञान । चातुर्यचंद्रगगन । माझें चित्त ॥ १५६ ॥ 

ऐसें सत्व सुखज्ञानीं । जीवासि लाउनि कान्ही । बैलाची करी वानी । पांगुलाचेया ॥ १५७ ॥ 

<पृ. ४८८>


\Slk{रजो रागात्मकं विद्धि तृष्णासंगसमुद्भवं।\\
तन्निबध्नाति कौंतेय कर्मसंगेन देहिनं ॥ ७ ॥ }

आतां हा चि शरीरीं । रजें जिया परीं । बांधिजे तें अवधारीं । सांघिजैल ॥ १५८ ॥ 

हें जीवीं मोटकें रिगे । आणि कामाचां मार्गीं लागे । मग वारेया वलघे । तृष्णेचिया ॥ १५९ ॥ 

हें रज यया चि कारणें । जें जीवातें रंजौं जाणे । अभिलाखाचें तरुणें । सबाह्य गा ॥ १६० ॥ 

आबुथुनि आगियालें । वज्राग्नीतें सांदुकिलें । आतां बहू थेकुलें । आहे तेथ ॥ १६१ ॥ 

तैसी खवलली चाड । होये दुःखा सकट गोड । इंद्रश्री ही सांकड । गमों लागे ॥ १६२ ॥ 

तिया तृष्णा वाढिनलिया । मेरु ही हाता आलेयां । ह्मणे वलघों एकादेया । दारुणा हीं ॥ १६३ ॥ 

आजि असतें वेचिजैल । तरि पाहे काइ कीजैल । ऐसा पांगीं वडील । व्यवसाय गा ॥ १६४ ॥ 

जीविताची कुरवंडी । वोवालुं लागे कवडी । मानी तृणाचिया जोडी । कृतकृत्यता ॥ १६५ ॥ 

ह्मणे स्वर्गा हान जावें । तरि काइ तेथ खावें । यया लागि धांवे । याग करूं ॥ १६६ ॥ 

व्रता पाठिं व्रतें । आचरे इष्टापूर्त्तें । काम्यें वांचूनि हातें । सीवे चि ना ॥ १६७ ॥ 

ग्रीष्मांतिचा वारा । विसवों नेणे वीरा । तैसा न ह्मणे व्यापारां । राति दिॐ(ओ) ॥ १६८ ॥ 

काइ चंचलु मासा । कामिनीकटाक्षु काइसा । वलला होये तैसा । वीजु नाहिं ॥ १६९ ॥ 

<पृ. ४८९>

तेतुलेनि गा वेगें । स्वर्गसंसारुपांगें । आगी माजि रिगे । क्रियेचिया ॥ १७० ॥ 

ऐसा देहीं देहा वेगला । ले तृष्णेचिया सांखला । टोपु वाहे गलां । व्यापाराचा ॥ १७१ ॥ 

हें रजोगुणाचें दारुण । देहिं देहियासि धारण । परियसां विंदाण । तमाचें तें ॥ १७२ ॥ 


\Slk{तमस्त्वज्ञानजं विद्धि मोहनं सर्वदेहिनां।\\
प्रमादालस्यनिद्राभिस्तन्निबध्नाति भारत ॥ ८ ॥ }

व्यवहाराचे ही डोले । मंद जेणें पडलें । मायारात्रिचें कालें । मेहुडें जें ॥ १७३ ॥ 

अज्ञानाचें जियालें । जेया येका लागलें । जेणें विश्व भुललें । नाचत असे ॥ १७४ ॥ 

अविवेकमहामंत्र । जें मौढ्यमद्याचें पात्र । हें असो मोहनास्त्र । जीवासि जें ॥ १७५ ॥ 

पार्था तें गा तम । रचूनि ऐसें वर्म । चौखुरी देहात्म । मानीयातें ॥ १७६ ॥ 

हें ये विकरि शरीरीं । माजों लागे चराचरीं । आणि तेथ दुसरी । गोठी नाहिं ॥ १७७ ॥ 

सर्वेंद्रियां जाड्य । मना माझि मौढ्य । माल्हांत दार्ढ्य । आलस्याचें ॥ १७८ ॥ 

आंगमोडामोडी । कार्यजातां अनावडी । नुसंते परिवडी । जांभैयांची ॥ १७९ ॥ 

उघडिया चि दीठी । देखणें नाहि किरीटी । नालवितां उठी । ओह्मा ह्मणौनि ॥ १८० ॥ 

पडिलिये ढोंडी । कोण कानी मुरडी । तिया चि परिवडी । टलों नेणें ॥ १८१ ॥ 

<पृ. ४९०>

पृथ्वी पाताला जाॐ(ओ) । कां आकाश वरि एॐ(ओ) । परि उठावें ऐसा भाॐ(ओ) । मनी नाहिं ॥ १८२ ॥ 

उचितानुचित आघवें । झासुरतां हिं जीवें । तेथिचा तेथ लोलावें । ऐसी मेधा ॥ १८३ ॥ 

उभूनि करतलें । पडिघाये कपोलें । पायांचें सिरालें । मांडूं लागे ॥ १८४ ॥ 

आणि निद्राविषिं चांगु । जीवीं आथि लागु । झोंपिं जांतां स्वर्गु । वाॐ(ओ) ह्मणे ॥ १८५ ॥ 

ब्रह्मायुषां होइजे । मग निजैलेयां चि असिजे । हें वांचूनि दूजें । व्यसन नाहीं ॥ १८६ ॥ 

वाटे जातां वुगें । कल्हातां हीं डोलों लागे । अमृत ही परि नेघे । जरि नीद ए ॥ १८७ ॥ 

तेविं चि आक्रोशबलें । व्यापारें कोण्हीं वेले । तरि निगालें आंधलें । रोसें जैसें ॥ १८८ ॥ 

केधवां कैसें राहाटावें । कोणेंसिं काइ बोलावें । हें टाकतें किं नांगवे । काहिं चि नेणे ॥ १८९ ॥ 

वणवा मियां आघवा । पाखें चि पूसूनु नेयावा । पतंगु इया हावां । घाली जेवि ॥ १९० ॥ 

तैसा वलघे सहसा । अकारणीं धिवंसा । किंबहुना ऐसा । प्रमादु रुचे ॥ १९१ ॥ 

एवं निद्राआलस्यप्रमादीं । तम इहिं त्रिविधिं । देहिं बांधे निरुपाधी । चोखटातें ॥ १९२ ॥ 


\Slk{सत्वं सुखे संजयति रजः कर्मणि भारत।\\
ज्ञानमावृत्य तु तमः प्रमादे संजयत्युत ॥ ९ ॥ }

जैसा वन्हि काष्टीं भरे । तैं दीसे काष्टाकारें । व्योम घटें आवरे । तें घटाकाश ॥ १९३ ॥ 

<पृ. ४९१>

नाना सरोवर भरलें । तेथ चंद्रत्व बिंबलें । गुणाभासिं बांधलें । ऐसें गमे ॥ १९४ ॥ 

परिहरौनि कफवात । जैं देहीं आटोपे पित्त । तैं करी संतप्त । देह जेविं ॥ १९५ ॥ 

कां वर्षांतिं जैसे । जीणौनि शीत चि दीसे । तेव्हलि होये हींवा ऐसें । आकाश हें ॥ १९६ ॥ 

नाना स्वप्न जाग्रती । लोपूनि ये सुषुप्ती । तै क्षणु येकु धृती । तें चि होये ॥ १९७ ॥ 

तैसीं रजतमें हारवी । जैं सत्व माजु मिरवी । तैं जीवा करवि ह्मणवी । सुखिया नामीं ॥ १९८ ॥ 

तैसें चि सत्व रज । लोपूनि तमा भोज । वलघे तैं सहज । प्रमादिए होए ॥ १९९ ॥ 


\Slk{रजस्तमश्चाभिभूय सत्वं भवति भारत।\\
रजस्सत्वंतमश्चैव तमः सत्वं रजस्तथा ॥ १० ॥ }

तिया चि गा परिपाटी । सत्वतमातें पोटीं । घालूनि जेव्हां उठी । रजोगुणु ॥ २०० ॥ 

तेव्हलां कर्में वांचूनि काहीं । आन सौंदर चि नाहीं । ऐसें मानी देहीं । देहराजु ॥ २०१ ॥ 

पैं रजतमविजैयें । सत्व गा देहीं इये । वाढतां चिन्हिं तियें । ऐसीं होंति ॥ २०२ ॥ 


\Slk{सर्वद्वारेषु देहेस्मिन्प्रकाश उपजायते ॥ \\
ज्ञानं यदा तदा विद्याद्विवृद्धं सत्वमित्युत ॥ ११ ॥ }

जें प्रज्ञा आंतुलीकडे । न समांत बाहिरि बोसंडे । वसंतिं पद्मखंडें । द्रुति जेवि ॥ २०३ ॥ 

सर्वेंद्रियां आंगणीं । विवेकु करी राबणी । साच चि करचरणीं । होंति डोले ॥ २०४ ॥ 

<पृ. ४९२>

राजहंसा पुढें । चांचु वेंची आगरडे । तोडी जेवि झगडे । क्षीरानिराचे ॥ २०५ ॥ 

तेवि दोषादोषविवेकीं । इंद्रियें चि होंति पारखीं । नियमु बा रे पाइकी । ॐ(ओ)लगे तैं ॥ २०६ ॥ 

नाइकणें तें कानू चि वाली । न पाहाणें तें दीठी चि गाली । अवाच्य तें तें टाली । जीभ चि गा ॥ २०७ ॥ 

वाती पुढां जैसें । पलों लागे कालवखें । निषिद्ध इंद्रियां तैसें । समोर नोहे ॥ २०८ ॥ 

धाराधरकालें । महानदी उचंबले । तैसी बुद्धि पघले । शास्त्रजातीं ॥ २०९ ॥ 

आगा पूर्णिमेचा दिसिं । चंद्रप्रभा आकाशिं । ज्ञानवृत्ति तैसी । फांके सैघ ॥ २१० ॥ 

वासना एकावटे । प्रवृत्ति वोहटे । मन वावटे । सुखा वरि ॥ २११ ॥ 

एवं सत्व वाढे । तैं हें चिन्ह फुडें । आणि निधन हीं घडे । तेव्हलां जरि ॥ २१२ ॥ 

तरि जैं चि घरिं संपत्ति । तैं चि उदार मनोवृत्ति । मां परत्र आणि कीर्त्ति । होये पैं गा ॥ २१३ ॥ 

कां पाहालेनि सुयाणें । जालेयां परगुणें । पढियंतें ये पाहुणे । स्वर्गौनियां ॥ २१४ ॥ 

मग गोमटेया तेया । जावलि आशे धनंजया । तेवि सत्वीं जाणें देहियां । कें आथि गा ॥ २१५ ॥ 

जें परगुणीं उद्भट । घेउनि सत्व चोखट । नीगे सांडूनि कोंपट । भोगक्षाम हें ॥ २१६ ॥ 

अवचटें ऐसा जो जाये । तो सत्वाचा चि नवा होये । किंबहुना जन्म लाहे । ज्ञानियां माझि ॥ २१७ ॥ 

<पृ. ४९३>

सांघ पां धनुर्द्धरा । राॐ(ओ) रायेपणें डोंगरा । गेलेया अपुरा । होये काइ ॥ २१८ ॥ 

नातरि एथिचा दीवा । नेला सेजेया गावां । तो तेथ तरि पांडवा । दीपू चि किं ॥ २१९ ॥ 

तैसी तेथ सत्वशुद्धी । आगलें ज्ञानासि उधी । तरंगाॐ(ओं) लागे बुद्धी । विवेका वरि ॥ २२० ॥ 

पैं महदादिपरिपाटी । विचारूनु सेवटीं । विचारा सकट पोटीं । जिरे जेया ॥ २२१ ॥ 

सत्तिसां सत्ततिसांवें । चोविस पंचविसावें । तिहिं पुरौनि स्वभावें । चतुर्थ जें ॥ २२२ ॥ 

ऐसें सर्व जें सर्वोत्तम । जालें असे सुगम । तेया सवें निरूपम । लाहे देह ॥ २२३ ॥ 


\Slk{लोभः प्रवृत्तिरारंभः कर्मणामशमस्पृहा ॥ \\
रजस्येतानि जायंते विवृद्धे भरतर्षभ ॥ १२ ॥ }

मग इया चि परीं देख । तमसत्वा अधोमुख । बैसौनि जैं आगलीक । धरी रज ॥ २२४ ॥ 

आपुलेया कार्याचा । धुमाडु गाविं देहाचां । माजवी तैं चिन्हाचा । उदो ऐसा ॥ २२५ ॥ 

पांजरली कां वाहुटली । करी वेगल वेटाली । तैसी विषइं सरली । इंद्रियां होये ॥ २२६ ॥ 

परदारादि करावें पडे । परि विरुद्ध ऐसें नावडे । मन सेलियेचेनि तोंडें । सैघ चारी ॥ २२७ ॥ 

हा ठावो वेऱ्हीं लोभु । करी स्वैरत्वाचा राबु । वेटालितां अलाभु । तें तें उरे ॥ २२८ ॥ 

आणि आड पडिलेयां । उद्यमजातां भलेतेया । प्रवृत्ति धनंजया । हातु न कढी ॥ २२९ ॥ 

<पृ. ४९४>

तेविं चि एकाधा प्रसादु । कां करावा अश्वमेधु । ऐसा अचाटू चि संदू । घेउनि उठी ॥ २३० ॥ 

नगरें चि रचावीं । महावनें चि लालावीं । जलाशयें निर्मावीं । नानाविधें ॥ २३१ ॥ 

ऐसैसां अफांटीं कर्मीं । समारंभ-उपक्रमीं । आणि दृष्टादृष्टकामीं । पुरें नाहीं ॥ २३२ ॥ 

सागरु ही सांडी पडे । आंगिं न लाहे तीनि कवडे । ऐसें अभिलाषीं जोडे । दुर्भरत्व ॥ २३३ ॥ 

स्पृहा मनां पुढपुढां । आशेचा घे दवडा । विश्व घापे चाडा । पायां तलीं ॥ २३४ ॥ 

इत्यादि वाढतां रजीं । इयें चिन्हें होंति सहजीं । आणि ऐसेया माझि । वेचे जरि ॥ २३५ ॥ 

तरि आघवां इहीं । परिवारला देहीं । रिगे परिं योनी हीं । मानुषे चि ॥ २३६ ॥ 

सुरुवाडेंसिं भिखारी । वसो पां राजपुरीं । तऱ्हीं तो काइ अवधारीं । राॐ(ओ) होईल ॥ २३७ ॥ 

बैलासि कडबाडें । हें न चुके गा फुडें । नेइजो पां वऱ्हाडें । भले तैसां ॥ २३८ ॥ 

ह्मणौनि व्यापारा हातीं । उकलु दिहा ना राती । तैसेयांचिये पांती । जुंपिजे तो ॥ २३९ ॥ 

कर्मजडांचां ठांइं । किंबहुना होये देहीं । जो रजोवृद्धिचां डोही । बुडौनि निमे ॥ २४० ॥ 


\Slk{अप्रकाशो प्रवृत्तिश्च प्रमादो मोह एव च ॥ \\
तमस्येतानि जायंते विवृद्धे कुरुनंदन ॥ १३ ॥ }

मग तैसा चि पुडुती । रजा सत्ववृत्ती । गीलूनि जैं ये उन्नती । तमोगुणु ॥ २४१ ॥ 

<पृ. ४९५>

तैं जियें लिंगें । देहाचें सबाह्य सांघे । तें परियस चांगें । श्रोत्रबलें ॥ २४२ ॥ 

तरि ऐसें होये मन । जैसें रविचंद्रें हीन । रातिचें गा गगन । अवंसेचिये ॥ २४३ ॥ 

तैसें अंतर असोस । होये स्फूर्त्तिहीन उद्वस । विचाराची भास । हारपे तैं ॥ २४४ ॥ 

बुद्धि मेचुवे ना ढोंडी । हा ठाॐ(ओ) मौवालै सांडी । आठउ देशधडी । जाला दीसे ॥ २४५ ॥ 

अविवेकाचेनि माजें । सपाई शरीर गाजे । एकलेनि घेपे दीजे । मौढ्यें तेथ ॥ २४६ ॥ 

आचारभंगाचीं हाडें । रूपति इंद्रियां पुढें । मरे जरि तेणें कडें । क्रिया जाये ॥ २४७ ॥ 

पैं आणिक ही एक दीसे । जे दुष्कृतीं चित्त उसासे । आंधारीं देखणें जैसें । डुडुलांचें ॥ २४८ ॥ 

निषिद्धाचेनि नावें । भलेतें हीं भरें हांवे । तिये विषिं धावे । घेंति करणें ॥ २४९ ॥ 

मदिरा नेघतां ढूले । सन्निपातें विण बोले । निःप्रेमें चि भूले । पींसें जैसें ॥ २५० ॥ 

चित्त तरि गेलें आहे । परि उन्मनी ते नोहे । ऐसें माल्हांथिलें मोहें । माजिरेनि ॥ २५१ ॥ 

किंबहुना ऐसींऐसीं । चिन्हें गा तमा पासीं । जैं वाढे आइतिसिं । आपुलिया ॥ २५२ ॥ 

आणि हें चि वायप्रसंगें । मरणाचें जरि खागें । तरि तेतुलेन हीं निगे । तमेंसिं तो ॥ २५३ ॥ 

राई रायिपण बीजीं । सांटौनि आंग त्यजी । मग विरुढे तैं दूजी । गोठि आहे ॥ २५४ ॥ 

<पृ. ४९६>

पैं होउनि दीपकलिका । एरु आगि विझो कां । ते लागैल तेथ असिका । तो चि आहे ॥ २५५ ॥ 

ह्मणौनि तमाचिये लोथे । बांधौनियां संकल्पातें । देह जाये मागुतें । तमाचें होये ॥ २५६ ॥ 

आतां काइ येणें बहुवें । तो तमोवृद्धी मृत्यु लाहे । तो पशु कां पक्षा होये । झाड क्रिमि ॥ २५७ ॥ 


\Slk{यदा सत्वे प्रवृद्धे तु प्रलयं याति देहभृत।\\
तदोत्तमविदाल्लोकानमलान्प्रतिपद्यते ॥ १४ ॥ }

येणें चि कारणें । जें निफजे सत्वगुणें । तें सुकृत ऐसें ह्मणे । श्रौतसमो ॥ २५८ ॥ 

ह्मणौनि तेया निर्मल । सुखज्ञानीं सरल । अपूर्व एक फल । सात्विक तें ॥ २५९ ॥ 


\Slk{रजसि प्रलयं गत्वा कर्मसंगिषु जायते।\\
तथा प्रलीनस्तमसि मूढयोनिषु जायते ॥ १५ ॥ }

मग राजसा क्रिया । तिया इंद्रावणी सांसिनलिया । जें सुखें चितारूनियां । फलति दुःखें ॥ २६० ॥ 

कां निंबोलियेचें पीक । वरि गोड आंतु विष । तैसें राजस देख । क्रियाफल ॥ २६१ ॥ 

तामस कर्म तेतुकें । अज्ञानफलें चि पीके । विषांकुर विषें । जिया परीं ॥ २६२ ॥ 


\Slk{कर्मणः सुकृतस्याहुः सात्विकं निर्मलं फलं ॥ \\
रजसस्तु फलं दुःखमज्ञानं तमसः फलं ॥ १६ ॥ }

ह्मणौनि बा रे अर्जुना । एथ सत्व चि हेतु ज्ञाना । जैसा कां दिना । सूर्यु हा ॥ २६३ ॥ 

आणि तैसें चि हें जाण । लोभासि रज कारण । आपुलें विस्मरण । द्वैता जेवि ॥ २६४ ॥ 

<पृ. ४९७>

मोहो अज्ञाना प्रमादा । एयां मिलालेयां दोषवृंदां । पुडुतीं पुडुतीं प्रबुद्धा । तम चि मूल ॥ २६५ ॥ 

ऐसें विचारचां डोलां । तीन्हीं गुण हे वेलोवेलां । पाहिजे जैसा आवला । तलहातिचा ॥ २६६ ॥ 


\Slk{सत्वात्संजायते ज्ञानं रजसो लोभ एव च।\\
प्रमादमोहौ तमसौ भवतोज्ञानमेवच ॥ १७ ॥ }

तवं रजतमें दोन्हीं । देखिलीं प्रोढैं पतनीं । आणि सत्व वांचूनि नेनीं । ज्ञानाकडे ॥ २६७ ॥ 

ह्मणौनि सात्विकी चि वृत्तीं । एक जाले जन्मव्रती । सर्वत्यागें चतुर्थीं । भागवत जैसे ॥ २६८ ॥ 

तैसे सत्वाचेनि नडनाचें । असणें जाणें तेयांचें । ते तनूत्यागीं स्वर्गिचे । राये होंति ॥ २६९ ॥ 

इया चि परी पैं रजें । जिहिं कां जीजे मरिजे । तिहिं मनुष्यां होइजे । मृत्युलोकिं ॥ २७० ॥ 

तेथ सुखदुःखाचें खिचटें । जेविजे येकें चि ताटें । जेथ इये मरणवटे । पडिलें नूठी ॥ २७१ ॥ 

आणि तिया चि स्थिती तमीं । जे वाढौनि मोडौनि क्षमीं । ते घेंति नरकभूमी । मूलपत्र ॥ २७२ ॥ 

एवं वस्तुचिया सत्ता । त्रिगुणासि पांडुसुता । दाविली साकार्यता । आघवी चि हे ॥ २७३ ॥ 


\Slk{उर्ध्वं गंछति सत्वस्था मध्ये तिष्ठंति राजसाः।\\
जघन्यगुणवृत्तिस्था अधो गछंति तामसाः ॥ १८ ॥ }

पैं वस्तु वस्तुत्वें असिकें । तें आपण चि गुणां सारिखें । देखौनि कार्यविशेषें । अनुकरे गा ॥ २७४ ॥ 

जैसें कां स्वप्नीं परिव्राजें । जैं राॐ(ओ) मीं हें देखिजे । तैं हारि जैत होइजे । आपण चि ॥ २७५ ॥ 

<पृ. ४९८>

तैसें मध्य उर्ध अध । हे जे गुणत्रिभेद । ते वृत्ती वांचूनि शुद्ध । वस्तु चि असे ॥ २७६ ॥ 

परि हे वाहणी असो । तऱ्हीं तुज आन न दीसो । परियसैं ते सांघतसों । मागिलि गोठि ॥ २७७ ॥ 


\Slk{नान्यं गुणेभ्यः कर्त्तारं यदा द्रष्टानुपश्यति।\\
गुणेभ्यश्च परं वेत्ति मद्भावं सोधिगछति ॥ १९ ॥ }

तरि ऐसें निजनिजें । सामर्थ्यें तीन्हीं सहजें । होंति देहव्याजें । गुण चि हे गा ॥ २७८ ॥ 

इंधनाचेनि आकारें । अग्नि जैसा अवतरे । कां आवगे तरुवरें । भूमिरसु ॥ २७९ ॥ 

नाना दहियांचेनि मीसें । परिणामे दूध जैसें । कां मूर्त्त होये ऊंसें । गोडी जेवि ॥ २८० ॥ 

तैसें हें सांतष्करण । देह चि होंति गुण । ह्मणौनि बंधा कारण । घडे किर ॥ २८१ ॥ 

परि चोज हें धनुर्द्धरा । जें येवडां इये गुंपिरां । मोक्षाचा सवंसारा । गुणा न्हवे ॥ २८२ ॥ 

गुण आपुलालेनि धर्में । देहिचें माघुतसाउमें । चालितां न खोमे । गुणातीतता ॥ २८३ ॥ 

ऐसी मुक्ति असे सहज । आतां परियसौं तुज । तें तूं ज्ञाना बुझ । द्विरेफु किं ॥ २८४ ॥ 

आणि गुणीं गुणां जोगें । चैतन्य नोहे हें मागें । बोलिलें तें खागें । तेविं चि हें ॥ २८५ ॥ 

तरि पार्थातें ऐसें । बोधलेनि जीवें दीसे । स्वप्न कां जैसें । चेइलेनि ॥ २८६ ॥ 

नातरि आपणपें जलीं । बिंबलें तीरींहुनि कली । चलन होंत कल्लोलीं । अनेकधा ॥ २८७ ॥ 

<पृ. ४९९>

कां नटलेनि लाघवें । नटु जैसा न झंकवे । तैसे गुणजात देखवे । न्हवौनियां ॥ २८८ ॥ 

रितुत्रय आकाशें । धरुनियां जैसें । नेंदिजे चि येॐ(ओं) वोसें । वेगलेपणें ॥ २८९ ॥ 

तैसें गुणिं गुणां परौतें । जें आपणपें असे आइतें । तिये अहं बैसे अहंते । मूलिके चि जैं ॥ २९० ॥ 

तैं तेथौनि मग पांतां । ह्मणे साक्षी मी अकर्त्ता । हे गुण चि क्रियाजाता । नियोगी ना ॥ २९१ ॥ 

सत्वरजतमाचां । भेदीं पसरु कर्माचा । होंतसे तो गुणाचा । विकारु हा ॥ २९२ ॥ 

एया माझि मीं ऐसा । वनीं कां वसंतु जैसा । वनलक्ष्मीविलासा । हेतुभूत ॥ २९३ ॥ 

कां तारागणीं लोपावें । सूर्यकांतें उद्दीपावें । कमलीं विकाशावें । जावें तमें ॥ २९४ ॥ 

इयें कोण्हाचीं काजें कहीं । सविता जैसीं नाहीं । तैसा अकर्त्ता मीं देहीं । सत्तारूपु ॥ २९५ ॥ 

मी दाउनि गुण देखें । गुणता हे मियां पोखे । एयाचेनि निःशेषें । उरे तें मीं ॥ २९६ ॥ 

ऐसेनि विवेकें जेया । उदौ होये धनंजया । ये गुणातीतत्व तेया । ऊर्धपंथें ॥ २९७ ॥ 

आतां निर्गुण असे आणिक । तें तो जाणें हें अचूक । जें ज्ञान केलें ठीक । तेया चि वरि ॥ २९८ ॥ 

किंबहुना पांडुसुता । ऐसा तो माझिया सत्ता । पावे जैसी सरिता । सिंधुत्व गा ॥ २९९ ॥ 

नलिके वरौनु उठिला । जैसा शुकु शाखे बैसला । तैसा मूलअहंते ठेला । तो ह्मणौनि ॥ ३०० ॥ 

<पृ. ५००>

आगा अज्ञानांचिया नीदा । घोरतु होंता तत्वधा । तो सस्वरुपिं प्रबोधा । चेइला किं ॥ ३०१ ॥ 

पैं बुद्धिभेदाचा आरिसा । तेया हातूनि पडिला वीरेशा । ह्मणौनि प्रतिमुखाभासा । मूकला तो ॥ ३०२ ॥ 

देहाभिमानाचा वारा । आतां वाजों ठेला वीरा । तैं एक्यवीचिसागरा । जीवेशा होये ॥ ३०३ ॥ 

ह्मणौनि मद्भावेंसिं । पाविजे तेणें सारिसिं । वरिषांतिं आकाशीं । घनें जेवि ॥ ३०४ ॥ 

तेवि मी होउनि निरुता । मग देहीं चि इये असतां । नांगवे देहसंभूतां । गुणासि तो ॥ ३०५ ॥ 

जैसा भिंगाचेनि घरें । दीपप्रकाशु नावरे । कां न विझे चि सागरें । वडवानलु ॥ ३०६ ॥ 

तैसा आलां गेलां गुणांचा । बोधु न मैले तेयाचा । तो देहीं जैसा व्योमिचा । चंद्र जलीं ॥ ३०७ ॥ 


\Slk{गुणानेतानतीत्य त्रीन्देही देहसमुद्भवान्।\\
जन्ममृत्युजरादुःखैर्विमुक्तोमृतमश्नुते ॥ २० ॥ }

तीन्ही आपुलिया प्रौढी । देह नाचवीति बागडी । तो पाहों न धडी । अहंतेतें ॥ ३०८ ॥ 

हा ठाॐ(ओ) वेऱ्हीं । निहटौनि गेला अंतरीं । आतां काइ वर्त्ते शरीरीं । कांहीं नेणे ॥ ३०९ ॥ 

सांडूनि आंगिची खोली । सर्पु रिगालेयां पातालीं । ते त्वचा कोण सांभाली । तैसें जालें ॥ ३१० ॥ 

कां सोरभ्यजीर्णु जैसा । आमोदु मीलौनियां आकाशा । माघारा कमलकोशा । ऐ चि ना ॥ ३११ ॥ 

पैं सस्वरूपसमरसें । तेया ही गा जालें तैसें । तेथ किंधर्म हें ऐसें । नेणे देह ॥ ३१२ ॥ 

<पृ. ५०१>

ह्मणौनि जन्मजरामरण । इत्यादि साई गुण । ते देहीं चि ठेले कारण । नाहीं तेया ॥ ३१३ ॥ 

घटाचिया खापरिया । घटाचां भागीं फोडिलेयां । मा आकाश आपैसेया । जालें चि असे ॥ ३१४ ॥ 

तैसी देहबुद्धि जाये । जैं आपणपें आठौ होये । तैं आन काहिं आहे । तें वांचूनि ॥ ३१५ ॥ 

येणें थोरें बोधलेपणें । तेया गा देहीं असणें । ह्मणौनि तो मी ह्मणें । गुणातीतु ॥ ३१६ ॥ 

येया देवाचेया बोला । पार्थु अति सुखावला । मेघें संबोखिला । मयूरु जैसा ॥ ३१७ ॥ 


\Slk{ ॥ अर्जुन उवाच ॥ \\
 कैर्लिंगैस्त्रीन्गुणानेतानतीतो भवति प्रभो ॥ \\
 किमाचारः कथं चैतांस्त्रीन्गुणानतिवर्त्तते ॥ २१ ॥ }

तेणें तोषें वीरु पूसे । जी कोणी चिन्हिं तो दीसे । जेया माझि वसे । ऐसा बोधु ॥ ३१८ ॥ 

तो निर्गुणु काइ आचरे । कैसेनि गुण निस्तरे । सांघिजो हें माह्येरें । कृपेचेनि ॥ ३१९ ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
प्रकाशं च प्रवृत्तिं च मोहमेव च पांडव । न द्वेष्टि संप्रवृत्तानि न निवृत्तानि कांक्षति ॥ २२ ॥ }

येया अर्जुनाचेया प्रश्ना । तो षड्गुणाचा राणा । परिहारु आकर्णा । बोलतु असे ॥ ३२० ॥ 

ह्मणे हे पार्था तूझी नवाई । येतुलें चि पूससी काई । तें नावं चि तेया पाईं । साचल टकें ॥ ३२१ ॥ 

<पृ. ५०२>

गुणातीतु जेया नावं । तो गुणाधीनु तरि न्हवे । मा होये तरि नांगवे । गुणा येयां ॥ ३२२ ॥ 

परि आधीनु कां नांगवे । हें चि कैसेनि जाणावें । गुणाचिये उखेरेवे । माझि असतां ॥ ३२३ ॥ 

हा संदेहो जरि वाहांसी । तरि सुखें पूसों लाहासि । परियस आतां तेयासि । रूप करुं ॥ ३२४ ॥ 

तरि रजाचेनि माजें । देहिं कर्माचें आणोजें । प्रवृत्ती जैं घेइजे । वेंटालूनि ॥ ३२५ ॥ 

तैं मीं चि ना कर्मठु । ऐसा नैये श्रीमाठु । कां दरिद्रबुद्धी वीटु । तो ही नाहिं ॥ ३२६ ॥ 

अथवा सत्वें चि अधिकें । जैं सर्वेंद्रीं ज्ञान फांके । तैं सुविद्यता न तोखे । उभजे ही ना ॥ ३२७ ॥ 

कां वाढिनलेनि तमें । गीलिजे मोहभ्रमें । तैं अज्ञानत्वें श्रमे । घेणें हिं नाहिं ॥ ३२८ ॥ 

पैं मोहाचां अवसरीं । ज्ञानाची चाड न धरी । ज्ञानीं कर्में नादरी । होंतां ना दुःखी ॥ ३२९ ॥ 

सायंप्रातमध्यान्हा । येयां तीहीं कालांची गणना । नाहिं जेवि तपना । तैसा असे ॥ ३३० ॥ 

तेया वेगलें चि काइ प्रकाशे । ज्ञानित्व येयावें असे । काइ जलार्णउ पाउसें । साजा होए ॥ ३३१ ॥ 

नां प्रवर्त्तलेनि कर्में । कर्मित्व तेया कां गमे । सांघैं हिमवंतु हीमें । कापें काइ ॥ ३३२ ॥ 

नातरि मोहो आलेयां । काइ पां रुसिजैल तेया । हांगा आगितें उन्हालेया । जालवतसे ॥ ३३३ ॥ 

तैसें गुणकार्य हें । आघवें आपण चि आहे । ह्मणौनि येकैकें नोहे । ताडातोडि ॥ ३३४ ॥ 

<पृ. ५०३>

येवढिया गा प्रतीती । तो देहा आला असे वस्ती । वाटे जातां गुंती । माझि जैसा ॥ ३३५ ॥ 


\Slk{उदासीनवदासिनो गुणैर्यो न विचाल्यते ॥ \\
गुणा वर्त्तंत इत्येवं योवतिष्ठति नेंगते ॥ २३ ॥ }

तो जीणता ना हारवी । तैसा गुण न्हवे ना करवी । जैसी कां सोणवी । संग्रामीं तैसा ॥ ३३६ ॥ 

आणि गुणाचां यावाजावा । टले चले ना पांडवा । मृगजलाचा हेलावा । मेरु जैसा ॥ ३३७ ॥ 

हें बहू काइ बोलिजे । व्योमें वारेनि न वचिजे । कां सूर्यु न गिलिजे । अंधकारें ॥ ३३८ ॥ 

स्वप्न गा जेया परीं । जागतेयातें न सिंतरी । गुणिं तैसा अवधारीं । न चलिजे तो ॥ ३३९ ॥ 

गुणा किर नातुडे । परि दूरौनि पाहे जैं कोडें । तैं गुण देखे सांघडे । सभ्यु जैसा ॥ ३४० ॥ 

सत्वधर्म सात्विकीं । रज तें रजोविशेषीं । तम मोहादिकीं । वर्त्तत असे ॥ ४१ ॥ 

परि माझिया सत्ता । इया गुणक्रिया समस्ता । हें फुडें जाणे सविता । लौकिका जेवि ॥ ४२ ॥ 

समुद्र चि भरति । सोमकांत चि द्रवति । कुमुदें पसरति । चंद्रु तो उगा ॥ ४३ ॥ 

कां वारा चि वाजे वीझे । गगनें निश्चलां असिजे । तैसा गुणाचिये गजबजे । डोले ना जो ॥ ४४ ॥ 


\Slk{समदुःखसुखः स्वस्थः समलोष्टाश्र्मकांचन: ॥ \\
तुल्यप्रियाप्रियो धीरस्तुल्यनिंदात्मसंस्तुतिः ॥ २४ ॥ }

अर्जुना येणें लक्षणें । तो गुणातीतु गा जाणणें । परिस आतां आचरणें । तेयाचिं तियें ॥ ३४५ ॥ 

<पृ. ५०४>

तरि वस्त्रासि पाठिपोटीं । नाहिं सूत वांचूनि किरीटी । तैसेनि सुये दीठी । चराचरां ॥ ३४६ ॥ 

ह्मणौनि सुखदुःखा सरिसें । कांटालें आचरे ऐसें । रिपुभक्तां जैसें । हरिचें देणें ॥ ३४७ ॥ 

यऱ्हविं तऱ्हीं साहाजें । सुखदुःख तैं चि व्यंजे । देहजलीं होइजे । मासली जैसी ॥ ३४८ ॥ 

आतां तें तवं तेणें सांडिलें । आहे सस्वरूपें चि मांडिलें । सस्यांतीं निवडिलें । बीज जैसें ॥ ३४९ ॥ 

कां ॐ(ओ)घु सांडूनि गंगा । रिगाली समुद्राचेया आंगा । ते निस्तरे लगबगा । खलालांची ॥ ३५० ॥ 

तेवि आपणपें चि जेया । वास्ति जाली गा धनंजया । तेया देहीं आपैसेया । सुख तैसें दुःख ॥ ३५१ ॥ 

रात्रि तैसें पाहालें । हें धारणा जेवि एक जालें । आत्मारामा देहा आलें । द्वंद्व तैसें ॥ ३५२ ॥ 

पैं निद्रिताचेनि आंगेंसिं । सांपु तैसी उर्वशी । तेवि स्वरुपस्था सरिसीं । देहीं द्वंद्वें ॥ ३५३ ॥ 

ह्मणौनि तेयाचां ठांइं । सेणां सोनेयां विशेषु नाहिं । रत्ना गुंडेया काहिं । नेणिजे भेदु ॥ ३५४ ॥ 

घरा येॐ(ओ) पां स्वर्गु । कां वरिपडो वाघु । परि आत्मबुद्धिसंभोगु । विरसु नोहे ॥ ३५५ ॥ 

निवटलें नुपहुडे । जालिनले न विरुढे । साम्यबुद्धि न मोडे । तिया परीं ॥ ३५६ ॥ 

हा ब्रह्मा ऐसेनि स्तुतिजो । कां नीचु ह्मणौनि निंदिजो । परि नेणे जलों विझों । राख जैसी ॥ ३५७ ॥ 

तैसा निंदा आणि स्तुती । नैये कोण्ही चि व्यक्ती । नाहिं आंधारेया वाती । सूर्या रूप ॥ ३५८ ॥ 

<पृ. ५०५>


\Slk{मानापमानयोस्तुल्यस्तुल्यो मित्रारिपक्षयोः।\\
सर्वारंभपरित्यागी गुणातीतः स उच्यते ॥ २५ ॥ }

ईश्वरबुद्धी पूजिला । चोरु ह्मणौनि गाजिला । वृषगजीं वेझिला । केला राॐ (ओ) ॥ ३५९ ॥ 

सुर्‍हृद पासिं आले । अथवा वैरी वर जाले । परि नेणे रात्रि पाहलें । तेज जेवि ॥ ३६० ॥ 

षडरितू येतां आकाशें । लिंपिजे चि ना जैसें । तेवि वैषम्य मानसें । जाणिजे चि नां ॥ ३६१ ॥ 

आणिकु ही येकु पाहीं । आचारु तेयाचां ठांइं । तरि व्यापारां नाहीं । जालें दीसे ॥ ३६२ ॥ 

सर्वारंभा उटकलें । प्रवृत्तिचें तेथ मावले । जलति कां कर्मफलें । तें तें चि योजी ॥ ३६३ ॥ 

दृष्टादृष्टाचेनि नावें । भाॐ(ओ) चि जीविं नुगवे । सेविजे स्वभावें । पैं तें होये ॥ ३६४ ॥ 

सुखा ना सीणु नेणे । पाखाणु जेणें मानें । तैसी सांडिमांडि मनें । वर्जिली असे ॥ ३६५ ॥ 

आतां केती हा चि विस्तारु । जाणे ऐसा आचारु । तेयातें तो चि साचारु । गुणातीतु ॥ ३६६ ॥ 

गुणातें अतिक्रमणें । घडे उपायें जेणें । तो आतां आइक ह्मणे । कृष्णनाथु ॥ ३६७ ॥ 


\Slk{मां च योव्यभिचारेण भक्तियोगेन सेवते ॥ \\
स गुणान्समतीत्यैतान्ब्रह्मभूयाय कल्पते ॥ २६ ॥ }

तरि व्यभिचाररहितें । भक्तियोगें मातें । सेवी तो गुणातें । जाकलूं सके ॥ ३६८ ॥ 

परि कोणु मी कैसी भक्ति । व्यभिचारा काइ व्यक्ति । हे आघवी चि निरुति । होआवी लागे ॥ ३६९ ॥ 

<पृ. ५०६>

तरि पार्था परियसां । मीं तवं एथ ऐसा । रत्नीं कीलाॐ(ओ) जैसा । रत्न चि तो ॥ ३७० ॥ 

कां द्रवपण चि नीर । अवकाशू चि अंबर । गोडी ते चि साकर । दोनि नाहिं ॥ ३७१ ॥ 

वन्हि ते चि जाल । दला चि नावं कमल । रूंखु ते चि डाहाल- । फलादिक ॥ ३७२ ॥ 

आगा हींवं आलिखलें । तें हिमवंतु जेवि जालें । नाना दूध मुरालें । दध्याकारें ॥ ३७३ ॥ 

तैसें विश्व एणें नावें । हें मिं चि पैं आघवें । आतां चंद्रबिंब सोलावें । न लगे जेवि ॥ ३७४ ॥ 

घृताचें थिनलेपण । न मोडितां घृत चि जाण । कां नाटितां कांकण । सोनें चि तें ॥ ३७५ ॥ 

नुकलितां पटु । तंतू चि आहे स्पष्टु । नवा विरचता घटु । पृथ्वी न्हवे ॥ ३७६ ॥ 

ह्मणौनि विश्वपण जावें । मग मातें घेयावें । तैसा न्हवे आघवें । सकट चि मीं ॥ ३७७ ॥ 

ऐसेनि मातें जाणिजे । तैं जाणीवभक्ति ह्मणिजे । एथ भेदु काहिं देखिजे । व्यभिचारु तो ॥ ३७८ ॥ 

येया कारणें भेदातें । सांडूनि अखंडें चित्तें । आपणेयां सकट मातें । जाणावें गा ॥ ३७९ ॥ 

पार्था सोनेयां टीक । सोनां चि लागली देख । तैसें आपणपें आणिक । मानावें ना ॥ ३८० ॥ 

तेजाचा तेजौनि निगाला । परि तेजीं असे लागला । तेया रश्मी ऐसा भला । बोधु होआवा ॥ ३८१ ॥ 

पैं परिमाणु भूतलीं । हिमकणु हिमाचलीं । मज माझि निहालीं । आहे तैसें ॥ ३८२ ॥ 

<पृ. ५०७>

हो कां तरंगु लाहानु । परि सिंधुसिं नाहिं भिन्नु । तैसा ईश्वरीं मीं आनु । नोहें चि नां ॥ ३८३ ॥ 

ऐसेनि गा समरसें । दृष्टि जैं उल्हासे । ते पैं भक्ति ऐसें । आह्मिं ह्मणों ॥ ३८४ ॥ 

आणि ज्ञानाचें चांगावें । इये चि दृष्टि नावें । योगाचें हिं आघवें । सर्वस्व हें ॥ ३८५ ॥ 

सिंधू आणि जलधरा । माझि लागलिया जेवि धारा । तैसी वृत्ति वीरा । प्रवर्त्ते ते ॥ ३८६ ॥ 

कां कुहेंसिं आकाशा । तोंडिं सांदा नाहिं जैसा । तो परमरसु तैसा । एकवटे ॥ ३८७ ॥ 

पैं प्रतिबिंबौनि बिंब वेरीं । प्रभेची जैसी उजिरी । ते सोहंवृत्ति अवधारीं । तैसी होये ॥ ३८८ ॥ 

ऐसेनि मग परस्परें । ते सोहंदृष्टि जैं अवतरे । तैं तिये ही सकट सरे । आपैसेया ॥ ३८९ ॥ 

जैसा सैंधवाचा रवा । सिंधू माझि पांडवा । विरालेयां विरावा । हें इं ठाके ॥ ३९० ॥ 

नातरि जालूनि तृण । वन्हि वीझे आपण । तैसें भेदु नासूनि जाण । ज्ञान घडे ॥ ३९१ ॥ 

माझें पैलपण जाये । भक्तु हें अइल ठाए । अनादि ऐक्य जें आहे । तें चि निवडे ॥ ३९२ ॥ 

आतां गुणातीतु तें किरीटी । जाण इया न्हवंति गोठी । जें एकपणा ही मीठी । पडों सरली ॥ ३९३ ॥ 

किंबहुना ऐसी दशा । तें ब्रह्मत्व गा सुदंसा । हें तो पावे जो ऐसा । मातें भजे ॥ ३९४ ॥ 

पुडुतीं इहीं लिंगीं । भक्तु जो माझा जगीं । हे ब्रह्मता तेया लागि । पतिव्रता ॥ ३९५ ॥ 

<पृ. ५०८>

जैसें गंगेचेनि ॐ(ओ)घें । ढलमलीत जें निगे । सिंधुपद तेया जोगें । आन नाहीं ॥ ३९६ ॥ 

तैसा ज्ञानाचिये दीठी । जो मातें सेवी किरीटी । इये ब्रह्मतेचां मुगुटीं । चूडारत्न तो ॥ ३९७ ॥ 

येया ब्रह्मत्वासी चि पार्था । सायुज्य ऐसी व्यवस्था । येया चि नावं चौथा । पुरुषार्थु गा ॥ ३९८ ॥ 

परि माझें आराधन । ब्रह्मत्वीं होये सोपान । येथ मीं हान साधन । गमैल हें ॥ ३९९ ॥ 


\Slk{ब्रह्मणो हि प्रतिष्ठाहममृतस्याव्ययस्य च।\\
शाश्वतस्य च धर्मस्य सुखस्यैकांतिकस्य च ॥ २७ ॥ }

तरि झनें ऐसें । तूझां चित्तीं प्रवेशे । पैं ब्रह्म आन असे । मीं वांचूनि ॥ ४०० ॥ 

पैं मंडल आणि चंद्रमा । दोनि न्हवति सुवर्मा । तैसा मज आणि ब्रह्मा । भेदु नाहीं ॥ ४०१ ॥ 

आगा नित्य जें निष्कंप । अनव्रत धर्मरूप । सुख जें उमप । अद्वैत जें ॥ ४०२ ॥ 

विवेकु आपुलें काम । सांडूनि ठाकिजे धाम । तें निकर्षाचें निःसीम । किंबहुना मीं ॥ ४०३ ॥ 

ऐसेंऐसें हें अवधारां । अनन्याचा तो सोयरा । सांघतसे धनुर्द्धरा । पार्थासि ॥ ४०४ ॥ 

तेथ धृतराष्ट्रु ह्मणे । संजया हें तूतें कवणें । पूसिलें पैं वायाणें । कां गा बोलिलासि ॥ ४०५ ॥ 

माझी अवसरचिंता फेडीं । सांघैं विजयाची गुढी । तवं येरु ह्मणे सांडीं । हे गोठि आतां ॥ ४०६ ॥ 

संजया विस्मयो मानसीं । मग आहा करुनि स्वशरीरेंसिं । ह्मणे कैसा पैं देवेंसी । द्वेषु एया ॥ ४०७ ॥ 

<पृ. ५०९>

तऱ्हीं कृपालु तो तुष्टो । विवेकु यया घोंटो । मोहाचा फीटो । माहारोगु ॥ ४०८ ॥ 

संजया ऐसें चिंतितां । संवादु तो चि भावितां । हर्षाचा येंतु चित्ता । महापूरु ॥ ४०९ ॥ 

ह्मणौनि आतां तेणें । उत्साहाचेनि अवतरणें । श्रीकृष्णाचें बोलणें । सांघिजैल तेया ॥ ४१० ॥ 

तेयां अक्षरां आंतूलु भाॐ(ओ) । पाववीन मी तुमचा ठाॐ(ओ) । आइकां ह्मणे ज्ञानदेॐ(ओ) । निवृत्तिचा ॥ ४११ ॥ 


\begin{center}
ॐतत्सदिति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां
योगशास्त्रे श्रीकृष्णार्जुनसंवादे
गुणत्रयविभागयोगो नाम चतुर्दशोध्यायः । 
श्रीकृष्णे सर्वात्मनीश्वरेर्पणमस्तु ॥ 

<पृ. ५१०>

\end{center}
